(百足之蟲) 究竟支爆未？

2016年《大西洋月刊》發表前總統奧巴馬專訪《The Obama Doctrine》，他認為一個衰落的中國比崛起的中國更可怕，因為中國發展無法滿足其人口需求，進而滋生民族主義，勢必引發美中衝突。過去十年國際社會就是徘徊在中國崛起、中國崩潰兩個極端之間，起初是崛起帶來威脅，然後是崩潰帶來更大威脅。至於香港，由「手機叫雞」大教授到本土派網民，都熱衷於談論「支爆」（即中國經濟崩潰），教授說因為內地可以用支付寶來召妓，經濟發展一日千里，所以「支爆」不會來。而香港一大班馬屁精吹噓中共的發展模式，他們的樂觀程度，遠超過共黨領導，並致力在學校內推廣。

支爆是過程

今天我介紹一本關於「支爆」的中國形勢分析作品：何清漣、程曉農合著《中國潰而不崩》，潰是指社會潰敗，包含生態環境、道德倫理等人類生存條件，不崩是指政權，即中共政權不會在短期內崩潰，作者預測今後10-20年間，中國將保持這種潰而不崩的狀態。換句話說，支爆是個過程，不是單一爆炸性事件。

作者指出中國共產黨經歷過去40年改革，已經在「摸着石頭過河」的過程中，造就了一種人類歷史上從來沒有過的政治經濟制度，即「共產黨資本主義」（communist capitalism）體制，特點是將共產黨專制政治與資本主義相結合，它有另一個美麗名字：「中國模式」，這制度的演化史分兩階段，首先是49-79三十年，當時以消滅資本主義起家的共產黨，經歷了社會主義經濟體制的失敗之後，決定改用資本主義經濟體制來維繫共產黨政權的統治；第二階段是共產黨通過市場化將手中的權力變成巨額財富，化身成為各行各業巨型資本家，掌握、壟斷了中國社會的大部份財富，製造了極端的貧富分化。作者認為這種利益格局，「使紅色權貴和紅色家族的內部儘管派系林立，但他們都更需要維持中國共產黨政權的長期統治。只有中共政權才能保護他們的財產和生命安全，並保障他們通過政府壟斷的行業繼續聚斂巨大的財富。
當中共在經濟上放棄了公有制的同時，政治上卻將權力私營化，變成紅色權貴特權。盧梭在《社會契約論》的名言：「財產不可公有、權力不可私有，否則人類必將進入災難之門。」中共兩樣都做了。

嚴防內部崩潰

今天吹噓的中國模式並非甚麼奇蹟，只是共產黨集中一切資源，不惜透支未來、污染生態環境，貧富懸殊及犧牲人民健康，這種掠奪方式創造出來的GDP增長，只是四小龍模式的翻版。而紅二代官二代及幹部在這過程中，將人民的資產變成了自己私產。作者認為共產黨權貴之腐敗，強盜式掠奪行徑的氾濫，使這個政權面臨政治高風險狀態，於是形成兩個世界獨有現象，官員擔心掠奪來的財富有政治風險，紅色精英紛紛移民買政治保險，而中國則成了世界上最大的資本外逃國，與此同時，極力發展維穩體系遏止不滿聲音，紅二代政權一方面打壓公民社會，一方面大力反腐，追討外流資產，將極權政治從內部崩潰的可能性降低到盡可能低的程度。

潰爛的社會

內地社會因「共產黨資本主義」的掠奪性破壞，自然環境、社會道德及貧富差距已經變成無法解決的結構性問題，因此社會只會一直潰爛下去，但共產黨因應持續出現的經濟危機，會變得更集權、更高壓，社會力量無法產生替代體制，即使出現反抗，也將是歷朝農民叛亂或貧窮階層毛澤東式造反。這種潰而不崩的局面，與晚清何其相似，乾隆之後由盛而衰，1841年鴉片戰爭至1911辛亥革命，中間經歷了七十年潰而不崩的局勢。

香港人對「支爆」要有認識，不應停留在喊口號層面，如果支爆是過程，是重複出現的金融經濟危機，這表示共產黨管治手段只有更緊更狠，嚴防香港影響其穩定。這就是說從政者應該認識的大局！

撰文：劉細良